\chapter{Sprint 6: Acceso a los servidores mediante ssh}\label{cap:sprint5}

	En este \emph{sprint} se ha de crear los elementos necesarios para poder conectarse y desconectarse del servidor además de poder ejecutar comandos en el.

\section{División en tareas}

	Al tener cierta complejidad este \emph{sprint}, se ha decido dividirlo en subtareas. Las subtareas de dar de alta las entidades solo las puede realizar un usuario que tenga el rol de administrador, mientras que las relacionadas con las conexiones están reservadas para el propio sistema y no las empleará un usuario de manera directa.
	
\begin{itemize}
	\item \textbf{Dar de alta un servidor SSH}: El administrador puede dar de alta nuevos servidores SSH.
	\item \textbf{Listar los servidores SSH}: Muestra los servidores SSH. Está es la única opción disponible para los usuarios que no tienen el rol de administrador.
	
	\item \textbf{Dar de alta una cuenta}: El administrador puede dar de alta una cuenta de usuario para un servidor SSH.
	\item \textbf{Mostrar las cuentas}: Muestra las cuentas de usuario de los servidores SSH que hay en el sistemas.
	
	\item \textbf{Abrir conexiones SSH}: Se podrán abrir conexiones SSH contra un servidor. Se ha de tener en cuenta de no abrir muchas conexiones hacia un mismo servidor.
	\item \textbf{Cerrar conexiones SSH}: Cierra una conexión SSH para dejarla libre para otra cuenta de usuario.
	\item \textbf{Ejecutar comandos}: Permitir la ejecución de comandos a través de SSH.
\end{itemize}

\section{Diseño}

\subsection{Entidades Persistentes}

	Para este \emph{sprint} en el se va a implementar la comunicación por SSH se necesitan tan sólo dos entidades persistentes. Una para el servidor y otra para las cuentas de usuario. En la figura \ref{fig:s5:entidadesPersistentes} se puede ver el diagrama de las clases persistentes. Aparecen las entidades \emph{Simulation} y \emph{SpecificSimulation} porque en ellas se almacena el servidor que las va a ejecutar y desde que cuenta se ejecutan.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sprints/figures/s5-entidadesPersistentes.pdf}
	\caption{Entidades persistentes para las poblaciones.}
	\label{fig:s5:entidadesPersistentes}
\end{figure}

\subsection{Cuentas de usuario}
	Una de las labores que tiene que hacer la aplicación es comunicarse con los CPD para poder realizar las tareas de enviar procesos a cola, mirar el estado de las colas o traer los resultados de la simulación entre otras acciones. Para eso necesitamos almacenar el usuario y la clave de autenticación. El método de autenticación que se usa con los servidores es mediante el par de claves públicas y privadas.
	
	La clave privada de la cuenta de usuario es un dato muy sensible y no se debería almacenar como texto plano en la BD. Por eso es necesario cifrarlo, pero hay que escoger un método de cifrado que permita descifrar el contenido. El método de cifrado que se ha escogido ha sido AES de 256 bytes de clave, con un vector de inicialización de tamaño 16 y con al que se le añade \emph{salt} y se repite durante 32 iteracciones\cite{aes}.
	
	Una vez escogido el método y los parámetros que se van a usar de este, queda por escoger la contraseña para cifrar. Se podría optar por usar para cifrar todas las claves privadas, pero no es buena idea porque si alguien se hace con la contraseña y consiguiese acceso a la BD podría robar todas las claves privadas. Una forma para evitar usar la misma clave para todo es usar algún campo de ese tupla de la base de datos como clave, pero el problema está en que si alguien logra acceso a la BD se le podría ocurrir probar a descifrar mediante los campos de la tupla.
	
	La opción final como clave de cifrado para AES es dividir la clave en dos partes la primera de ellas es la clave compartida y la segunda está formada por la combinación de campos formados por la tupla de la cuenta de usuario y la tupla del servidor a la que esta pertenece.
	
	En la figura \ref{fig:s5:aes} se muestra el diseño de la implementación del cifrado AES.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sprints/figures/s5-aes.pdf}
	\caption{Diseño de la implementación del cifrado AES.}
	\label{fig:s5:aes}
\end{figure}

\subsection{Comunicación SSH}

	Para poder establecer la comunicación con los servidores se emplea el protocolo SSH a través de la librería \emph{JSCH}\cite{jsch}. Para poder usar los CPDs a través de \emph{JSCH} se ha implementado unas clases para facilitar su uso. En la figura \ref{fig:s5:connection} se puede ver el diseño que se ha seguido donde las clases e interfaces grisáceas son específicas de \emph{JSCH}.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{sprints/figures/s5-connection.pdf}
	\caption{Diseño de la comunicación a través de SSH.}
	\label{fig:s5:connection}
\end{figure}

\subsection{Servicios}

	Para dar funcionalidad al sistema se ha implementado los servicios para cumplir con las subtareas de este \emph{sprint}. Para ello se ha implementado el diseño que aparece en la figura \ref{fig:s3:servicios}. Es importante mencionar que el servicio de abrir conexiones intenta ser educado con los recursos y que nunca abrirá más conexiones SSH en un servidor que las especificadas por la entidad.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{sprints/figures/s5-servicios.pdf}
	\caption{Diseño de los servicios para las comunicaciones.}
	\label{fig:s5:servicios}
\end{figure}

\clearpage
\section{Final del sprint}

\subsection{Observaciones}

	Aunque desde un principio se ha pensado en usar la librería de \emph{JSCH} y está cuente con ejemplos de uso, el adaptar y el crear un código mucho más simple de usar ha llevado bastante tiempo\cite{jsch}. Además, hay que realizar muchas pruebas en este \emph{sprint} para asegurarse el correcto funcionamiento ya que esta parte es para conectarse a otras máquinas que no van a estar dentro de la \emph{intranet} de la organización.

%	En este \emph{sprint} ha habíado retraso debido a que no se había pensado en un principio realizar los patrones \emph{factory} para hacer el modelo más adaptable. Además parte del retraso ha sido por el uso de la lectura de documentos \emph{XML} ya que el alumno nunca lo había hecho desde el código en \emph{Java}.

\subsection{Seguimiento}

	En la figura \ref{fig:s5:burndown} podemos ver el \emph{burndown chart}. En el gráfico se puede ver que se ha subestimado el trabajo que implicaba este \emph{sprint}

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.85\textwidth]{sprints/figures/s5-burndown.png}
	\caption{\emph{Burndown chart} al final del \emph{sprint} 6.}
	\label{fig:s5:burndown}
\end{figure}	